\documentclass[14pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{hyperref}

\usepackage[normalem]{ulem}  % для зачекивания текста

%\usepackage{natbib}		% библиография

%\usepackage{algorithm2e}	% Алгоритмы

\begin{document}

\title{Расчёт градиентов акфифера}	
\maketitle

\section{Обозначения}
	Определиться с обозначениями
 	\begin{align*}
% 		& m - \text{индекс соответствующий матрице} \\
%		& dp - \text{индекс соответствующий двойной среде} \\
%		& \alpha - \text{индекс континуума, принимает значения m, dp} \\ 	
%		& 0 - \text{индекс соответствует ссылочному состоянию} \\
%		& \overline{x}_{\alpha} - \text{эффективное значение для параметра x, $\alpha$-ого континуума} \\
%		& x^{*}_{\alpha} - \text{собственное (действительное) значение параметр x для материала $\alpha$-ого континуума }
		& \alpha - \text{фаза}\\
		& p \equiv p_{o} - \text{давление, при присутствии капелярных сил - давление нефти} 
 	\end{align*}
 	
	intrinsic modulus/parament -- свойственный/собственный модель/параметр
\section{Модель} 

\begin{equation} \label{fil}
	\nabla\sigma^*\nabla P = \beta^* h \frac{dP}{dt}+\delta(x,y)
\end{equation}


\begin{equation} \label{bc}
\delta(x,y)  = \left\{\begin{array}{crl}
0, \;при\;(x,y) \notin\ \Gamma_{in}\cup\Gamma_{out}\\
q_j, \;при\;(x,y) \in \Gamma_{in}\\
q_{aq}, \;при\;(x,y) \in \Gamma_{out}
\end{array}\right.,
\end{equation}
\begin{equation*}
P = P_0\mbox{,\quad при $t=0$},
\end{equation*}
где $\sigma^*$ - гидропроводность, $P$ - пластовое давление, $\beta^*$ - эффективная сжимаемость, $h$ - эффективная толщина, $q_j$ - расход жидкости в $j$ скважине, $\Gamma_{in}$ - множество координат источников/стоков (скважин), $\Gamma_{out}$ - внешняя граница, $P_0$ - пластовое давление в начальный момент времени $t=0$, $q_{aq}$ - удельный расход жидкости через внешнюю границу.
Гидропроводность $\sigma^*$ находится по формуле:
\begin{equation} \label{sig}
	\sigma = a \sigma_0+b,
\end{equation}
где $\sigma_0$ - исходная гидропроводность, $a$ и $b$ - поправочные коэффициенты.


Для замыкания уравнений (\ref{fil}) - (\ref{qaq}) используется модель водоносного контура, которую в общем виде можно представить в виде: 
\begin{equation} \label{f_aq}
F(P_{aq}, P,\boldsymbol{\nu})=0,
\end{equation}
где $\boldsymbol{\nu}$ - набор настраиваемых параметров водоносного контура, состав которого зависит от сложности модели. В расчётах использовались 4-х модели разной степени сложности \cite{dake},\cite{fet}.

\textbf{\textit{Аквифер конечного объёма.}}
Модель (M3) позволяет описать изменение давления $p_{aq}$ в аквифере имеющем конечный объём. 
\begin{equation}
F(p_{aq}, p,\boldsymbol{\nu})=\beta^*V_{aq}\frac{dp_{aq}}{dt} - \lambda\oint_{\Gamma_{out}}\frac{\sigma}{h}(p-p_{aq})dl = 0,
\end{equation}
где $V_{aq}$ - объём аквифера. Модель имеет 2 настраиваемых параметра, $\boldsymbol{\nu} = [\lambda, V_{aq}]$.

\section{Конечно-разностная форма} 
Уравнение \ref{fil} в матричной форме можно записать в виде
\begin{equation} \label{fil_fin_def}
\boldsymbol{A}\boldsymbol{p}^n = \boldsymbol{\beta}\circ\boldsymbol{p}^{n-1} - q - \lambda\sigma\circ (\boldsymbol{p}^{n-1}-p_{aq}^{n-1}),
\end{equation}
где $ n $ - номер временного шага, матрицу коэффициентов $ A $ для дальнейших преобразований удобно представить в виде:
\begin{equation} \label{adiag}
\boldsymbol{A} = \boldsymbol{A_t} - diag\left(\boldsymbol{w}_0\right) - diag\left(\boldsymbol{\beta}\right),
\end{equation}
где $ \boldsymbol{A_T} $ - диагональная матрица проводимостей (нижний индекс Т -transmissibility), $ diag\left(\boldsymbol{w}_0\right) $ - диагональная матрица коэффициентов описывающих работу скважины, $ diag\left(\boldsymbol{\beta}\right) $ - диагональная матрица описывающая упругоёмкость породы.

Модель "аквифера конечного объёма" в конечно-разностной форме в явном виде по времени можно записать следующим образом: 
\begin{equation} \label{aq_num}
\beta^* V_{aq}\frac{p_{aq}^n - p_{aq}^{n-1}}{\bigtriangleup t} = \lambda\sum_{i \in bnd}\sigma_i(p_i^{n-1}-p_{aq}^{n-1}),
\end{equation}
где $ i $ - номер ячейки, $bnd$ - множество индексов граничных ячеек.

\section{Обратная задача}
Обратная задача решается в оптимизационной постановке, которая заключается в минимизации целевой функции $J$, в качестве которой выступает "mean squared error" (MSE). Аргументами целевой функции выступают фактические (замеренные) и расчётные значения пластового давления в точках расположения скважин в заданные моменты времени. Целевая функция характеризует отклонение расчётных и фактических значений давления и записывается следующим образом:
\begin{equation} \label{mape}
J=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N{\left(p_f^i-p_c^i\right)^2}
\end{equation}
где $p_c^i$ -расчетное значение пластового давления, $p_f^i$ - фактическое значение, $i$ - номер замера, $N$ - количество замеров.Решение находится при использовании градиентного оптимизационного алгоритма и заключается в определении набора параметров модели соответствующих минимуму $J$ и удовлетворяющих ограничениям в виде неравенств:
\begin{equation*}
u_{k\;min}\leq\ u_k\leq u_{k\;max}, \quad u_k \in \boldsymbol{u},
\end{equation*}
$u_{k\;min}$ и $u_{k\;max}$ - минимальный и максимальные значения для каждого параметра.

При использовании градиентного метода оптимизации, необходимо найти компоненты градиента целевой функции, которые можно записать в следующем виде:
\begin{equation}\label{dJ_du}
	\frac{\partial J}{\partial u_k} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \left(p_f^i-p_c^i\right)\frac{\partial p_c^i}{\partial u_k}.
\end{equation}
Для решения оптимизационной задачи необходимо чтобы каждая компонента градиента целевой функции стремилась к 0, что можно записать как:
\begin{equation} \label{dJ_du0}
\frac{\partial J}{\partial u_k} \rightarrow 0
\end{equation}

\section{Запись градиентов}
Основную сложность составляет нахождение компонент градиента целевой функции. Как видно из \ref{dJ_du} для расчёта любой компоненты градиента ЦФ необходимо найти производною от давления по интересующему нас параметру. Найдём их численно из уравнения \ref{fil_fin_def}. При настройке гидропроводности при помощи формулы  \ref{sig} необходимо найти компоненты градиента по $ a $ и $ b $. Их можно найти из уравнения \ref{fil_fin_def}, получим

\begin{equation} \label{rp}
\frac{d\boldsymbol{A}}{da}\boldsymbol{p}^n + \boldsymbol{A}\frac{d\boldsymbol{p}^n}{da} = \boldsymbol{\beta}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{da} + \lambda\frac{d\boldsymbol{\sigma}}{da}(\boldsymbol{p}^{n-1}-p_{aq}^{n-1})+\lambda\boldsymbol{\sigma}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{da},
\end{equation}
где $ \frac{d\boldsymbol{A}}{da} $ - разреженная матрица, $ \frac{d\boldsymbol{p}^n}{da} $ - искомый вектор, который можно найти решив СЛАУ преобразовав уравнение к виду $\textbf{A}\textbf{x}=\textbf{b}$. В результате преобразований получим:

\begin{equation} \label{rp}
\boldsymbol{A}\frac{d\boldsymbol{p}^n}{da} = \boldsymbol{\beta}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{da} + \lambda\frac{d\boldsymbol{\sigma}}{da}(\boldsymbol{p}^{n-1}-p_{aq}^{n-1})+\lambda\boldsymbol{\sigma}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{da}-\frac{d\boldsymbol{A}}{da}\boldsymbol{p}^n,
\end{equation}

\begin{equation*} \label{dsig_da}
\frac{d\boldsymbol{\sigma}}{da} = \boldsymbol{\sigma_0}
\end{equation*}
\begin{equation*} \label{dsig_db}
\frac{d\boldsymbol{\sigma}}{db} = \boldsymbol{e}
\end{equation*}

\begin{equation} \label{dA_da}
\frac{d\boldsymbol{A}}{da} = \frac{d\boldsymbol{A_t}}{da}-\frac{d\boldsymbol{w_o}}{da}
\end{equation}

\begin{equation} \label{Tij}
T_{i,j} = \frac{2{\sigma_i}{\sigma_j}}{{\sigma_i} + {\sigma_j}}
\end{equation}

\begin{equation} \label{dTij_dsigma_i}
\frac{T_{i,j}}{d\sigma_i} = 2\left(\frac{\sigma_j}{{\sigma_i} + {\sigma_j}}\right)^2
\end{equation}

\begin{equation} \label{dTij_da}
\frac{T_{i,j}}{da} = \frac{T_{i,j}}{d\sigma_i}\frac{d\sigma_i}{da} + \frac{T_{i,j}}{d\sigma_j}\frac{d\sigma_j}{da}
\end{equation}


\begin{equation} \label{dT_da}
\frac{d\boldsymbol{A}}{da} = \frac{d\boldsymbol{A_t}}{da}-\frac{d\boldsymbol{w_o}}{da}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq_dp_da}
\boldsymbol{A}\frac{d\boldsymbol{p}^n}{da} = \boldsymbol{\beta}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{da} + \lambda\boldsymbol{\sigma_0}(\boldsymbol{p}^{n-1}-p_{aq}^{n-1})+\lambda\boldsymbol{\sigma_0}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{da}-\frac{d\boldsymbol{A}}{da}\boldsymbol{p}^n,
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq_dp_db}
\boldsymbol{A}\frac{d\boldsymbol{p}^n}{db} = \boldsymbol{\beta}\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{db} + \lambda(\boldsymbol{p}^{n-1}-p_{aq}^{n-1})+\lambda\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{db}-\frac{d\boldsymbol{A}}{db}\boldsymbol{p}^n,
\end{equation}

Для нахождения производной по $ \lambda $
\begin{equation} \label{rp}
\boldsymbol{A}\frac{d\boldsymbol{p}^n}{d\lambda} = \beta\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{d\lambda} + \sigma(\boldsymbol{p}^{n-1}-p_{aq}^{n-1})+\lambda\sigma(\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{d\lambda}-\frac{dp_{aq}^{n-1}}{d\lambda})
\end{equation}

 Для нахождения порового объёма аквифера запишем искомый объём как $ V_{aq} = \gamma{V_0}_{aq}$, где $ {V_0}_{aq} $ исходное значения порового объёма и $ \gamma $ - коэффициент (множитель) на исходный поровый объём. Таким образом необходимо найти производную пластового давления по коэффициенту $ \gamma $.
\begin{equation} \label{eq_dp_dgamma}
\boldsymbol{A}\frac{d\boldsymbol{p}^n}{d\gamma} = \beta\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{d\gamma} + \lambda\sigma(\frac{d\boldsymbol{p}^{n-1}}{d\gamma}-\frac{dp_{aq}^{n-1}}{d\gamma})
\end{equation}

Из уравнения \ref{eq_dp_dgamma} видно, что необходимо найти производную давления в аквифере от параметра $ \gamma $. Найдём производные продифференцировав уравнение \ref{aq_num} по управляющим параметрам.
%\begin{equation} \label{eq_daq_dgamma}
%\beta^* \gamma V_{aq}\frac{p_{aq}^n - p_{aq}^{n-1}}{\bigtriangleup t} = \lambda\sum_{i \in bnd}\sigma_i(p_i^{n-1}-p_{aq}^{n-1})
%\end{equation}

Для краткости записи обозначим в уравнении \ref{aq_num} $ \beta_{aq} = \frac{c^* V_{aq}}{\bigtriangleup t} $. Тогда $ \beta_{aq} = \gamma{\beta_0}_{aq} $ и производная по продуктивности будет выглядеть следующим образом:
\begin{equation} \label{eq_aq_dlambda}
\gamma{\beta_0}_{aq}\left(\frac{p_{aq}^n}{d\lambda}  -\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\lambda}\right) =\sum_{i \in bnd}\sigma_i(p^{n-1}_i-p_{aq}^{n-1}) +  \lambda\sum_{i \in bnd}\sigma_i(\frac{p^{n-1}_i}{d\lambda}-\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\lambda})
\end{equation}
Выразим
\begin{equation} \label{eq_aq_dlambda}
\frac{p_{aq}^n}{d\lambda} =\frac{1}{\gamma{\beta_0}_{aq}}\left(\sum_{i \in bnd}\sigma_i(p^{n-1}_i-p_{aq}^{n-1}) +  \lambda\sum_{i \in bnd}\sigma_i(\frac{p^{n-1}_i}{d\lambda}-\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\lambda})\right) -\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\lambda}
\end{equation}

Найдём производную по параметру $ \gamma $ 

%\begin{equation} \label{rp}
%\frac{p_{aq}^n}{d\gamma} = \gamma\frac{\lambda\sigma}{\beta_{aq}} \left( %\frac{p^{n-1}}{d\gamma}-\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\gamma}\right) - \gamma (p_{aq}^n - p_{aq}^{n-1}) %-\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\gamma}
%\end{equation}


\begin{equation} \label{eq_aq_dgamma}
{\beta_0}_{aq}(p_{aq}^n - p_{aq}^{n-1}) + \gamma{\beta_0}_{aq} \left(\frac{p_{aq}^n}{d\gamma}  -\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\gamma}\right) = \lambda\sum_{i \in bnd}\sigma_i(\frac{p^{n-1}_i}{d\gamma}-\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\gamma})
\end{equation}
Выразим
\begin{equation} \label{eq_dpaq_dgamm}
\frac{p_{aq}^n}{d\gamma}   = \frac{\lambda}{\gamma{\beta_0}_{aq} }\sum_{i \in bnd}\sigma_i\left(\frac{p^{n-1}_i}{d\gamma}-\frac{p_{aq}^{n-1}}{d\gamma}\right) - \frac{1}{\gamma}\left(p_{aq}^n - p_{aq}^{n-1}\right) + \frac{p_{aq}^{n-1}}{d\gamma}
\end{equation}

Решение обратной задачи (\ref{mape}) находится численно итерационым методом. На кажой итерации численно решается прямая задача (\ref{fil}-\ref{f_aq}) и осуществляется расчёт производных целевой функции по настраиваемым параметрам модели \cite{opt}. Численное решение находилось методом контрольного объёма  для двумерной неструктурированной разностной сетки при использвании неявной схемы по времени.


\section{Модель двухфазки (без упругости)}

	\begin{equation}
		\frac{\partial}{\partial t} \left( \frac{\phi S_{\alpha}}{B_{\alpha}} \right) - \nabla \left[ k \frac{k_{r \alpha}}{\mu_{\alpha} B_{\alpha}} \nabla \left( p \right) \right] = Q_{\alpha}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\sum_{\alpha} S_{\alpha} = 1, \qquad \alpha = o,w
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		p_{0} = p_{w} = p_{cow}(S_{w})
	\end{equation}
	
	Дискретизация по времени
	
	
	Дискретизация по пространству
	
	
	IMPES
	\begin{eqnarray}
		C_{wp} \frac{\partial p}{\partial t} +
		C_{ws} \frac{\partial S_{w}}{\partial t} -
		\nabla \left[ k \frac{k_{rw}}{\mu_{w} B_{w}} \nabla \left( p \right) \right] = Q_{w} \\
		C_{op} \frac{\partial p}{\partial t} +
		C_{os} \frac{\partial S_{o}}{\partial t} -
		\nabla \left[ k \frac{k_{ro}}{\mu_{o} B_{o}} \nabla \left( p \right) \right] = Q_{o}	
	\end{eqnarray}
	
	
	где $C_{\alpha p} = S_{\alpha} \left( \frac{C_{rock}}{B^{n}} + \phi^{n+1} C_{\alpha} \right)$, $C_{\alpha s} = \frac{\phi^{n+1}}{B^{n+1}}$, $C_{\alpha}$ -- сжимаемость фазы, $C_{rock}$ -- сжимаемость г.п.

	Преобразования цель которых сократить член $\frac{\partial S_{\alpha}}{\partial t}$. Проделали получили уравнение для давления:
	
	\begin{equation}
		\left[ C_{op} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} C_{wp} \right] \frac{\partial p}{\partial t} -
		\nabla \left[ k \left( \frac{k_{ro}}{\mu_{o} B_{o}} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} \frac{k_{rw}}{\mu_{w} B_{w}} \right) \nabla p  \right] = Q_{o} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} Q_{w} \\
	\end{equation}
	
	Флюидная часть проводимости (IMPES)
	\begin{equation}
		T_{fluids} = \frac{k_{ro}}{\mu_{o} B_{o}} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} \frac{k_{rw}}{\mu_{w} B_{w}}
	\end{equation}
	
	Флюидная часть для фазы $\alpha$
	\begin{equation}
		T_{\alpha} = \frac{k_{r \alpha}}{\mu_{\alpha} B_{\alpha}} 
	\end{equation}
	
	Уравнение для насыщенности имеет вид:
	
	\begin{equation}
		C_{ws} \frac{\partial S_{w}}{\partial t} = 
		\nabla \left[ k \left( \frac{k_{rw}}{\mu_{w} B_{w}} \right) \nabla p \right] -
		C_{wp} \frac{\partial p}{\partial t} + 
		Q_{o} \\
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\frac{\partial S_{w}}{\partial t} =  
		\underbrace{ \frac{1}{C_{ws}} 
		\nabla \left[ k \left( \frac{k_{rw}}{\mu_{w} B_{w}} \right) \nabla p \right] }_{flux} -
		\underbrace{ \frac{C_{wp}}{C_{ws}} \frac{\partial p}{\partial t} }_{compression/expansion} + 
		\underbrace{ \frac{1}{C_{ws}} Q_{w} }_{source} \\
	\end{equation}
	
	В коде я добавил источники/стоки в потоки. Таким образом остается 2 принципиальных механизма изменения насыщенности: поток (внутренние грани, внешние границы, скважины), сжимаемость.\\
	
	Возможные связи (дифузионный член):
	\begin{itemize}
		\item m2m -- матрица, неортогональность
		\item dp2dp -- двойная среда
		\item dp2dp -- двойная среда - матрицв
		\item dfm2dfm -- дискретные трещины
		\item dfm2m -- дискр. трещины с матрицей
		\item dfm2dp -- дискр. трещины с двойной средой

		\item w2m -- скв. с матрицей (!!!)
		\item w2dp -- скв. с двойной средой (!!!)
		
		\item bound2m -- граница с матрицей (!!!)
		\item bound2dp -- граница с двойной средой (!!!)
	\end{itemize}
	
	Слабые нелинейности: \\
	Среднее взвешенное арифметическое: $B_{\alpha}$, $\mu_{\alpha}$\\
	Среднее взвешенное гармоническое: $k_{m,dp,dfm}$
	
	Сильные нелинейности:\\	
	Up wind: $k_{r \alpha}$
	
	Особенности решения:
	\begin{itemize}
		\item upWind с учетом неортогональности для связей (m2m, dp2dp; dfm2m, dfm2dp)
	\end{itemize}

\section{Модель двухфазки (с упругостью)}	

	Сначала сделать без двойной среды, потом ее добавить. 
	
	Уравнения для упругости, нефти, воды.
	
	\begin{eqnarray}
	\nabla \cdot \left[ \mu \nabla u + \mu (\nabla u)^T + \lambda \boldsymbol{I} tr(u) \right] + \alpha \nabla p = 0 \label{mech_dpp} \\
	C_{op} \frac{\partial p_{o}}{\partial t} + 
	C_{os} \frac{\partial S_{o}}{\partial t} + 
	C_{oe} \frac{\partial \varepsilon_{v}}{\partial t} = 
	\nabla \cdot \left( k_{m} \frac{k_{ro}}{\mu_{o}} \nabla p_{o} \right) + 
	Q_{o} \\
	C_{wp} \frac{\partial p_{o}}{\partial t} + 
	C_{ws} \frac{\partial S_{w}}{\partial t} + 
	C_{we} \frac{\partial \varepsilon_{v}}{\partial t} = 
	\nabla \cdot \left( k_{m} \frac{k_{rw}}{\mu_{w}} \nabla p_{o} \right) + 
	Q_{w}
	\end{eqnarray}
	
	здесь $C_{\alpha p} = S_{\alpha} \frac{1}{M} (\frac{1}{B_{\alpha}})$, $C_{\alpha s} = \frac{\phi^{n+1}}{B^{n+1}}$, $C_{\alpha e} = S_{\alpha} \frac{\alpha}{B_{\alpha}} $ (геомеханика)
	
	IMPES уравнения для давления
	
	\begin{eqnarray}
		\left[ C_{wp} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} C_{wp} \right] \frac{\partial p_{o}}{\partial t} + 
		0 + 
		\left[C_{oe} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} C_{we} \right] \frac{\partial \varepsilon_{v}}{\partial t} = \\
		\nabla \cdot \left( k \left[ \frac{k_{ro}}{\mu_{o} B_{o}} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} \frac{k_{rw}}{\mu_{w} B_{w}} \right] \nabla p_{o} \right) + 
		Q_{o} + \frac{C_{os}}{C_{ws}} Q_{w}
	\end{eqnarray}
	
	Пересчет насыщенности
	
	\begin{eqnarray}
		 \frac{\partial S_{w}}{\partial t} =
		\frac{1}{C_{ws}} \nabla \cdot \left( k_{m} \frac{k_{rw}}{\mu_{w}} \nabla p_{o} \right) - 
		\frac{C_{wp}}{C_{ws}} \frac{\partial p_{o}}{\partial t} -
		\underbrace{ \frac{C_{we}}{C_{ws}} \frac{\partial \varepsilon_{v}}{\partial t} }_{geomech} +
		\frac{1}{C_{ws}} Q_{w}
	\end{eqnarray}
	
	\begin{eqnarray}
		\frac{\partial S_{w}}{\partial t} =
		\frac{1}{C_{ws}}  \left[ 
		\underbrace{ \nabla \cdot \left( k_{m} \frac{k_{rw}}{\mu_{w}} \nabla p_{o} \right) + 
	 	Q_{w} }_{fluxes} - 
		\underbrace{ C_{wp} \frac{\partial p_{o}}{\partial t} }_{compression/expansion} -
		\underbrace{ C_{we} \frac{\partial \varepsilon_{v}}{\partial t} }_{geomech} +
		 \right]
	\end{eqnarray}
	
	Вся разница при расчете насыщенности в этом маленьком члене, который вместе с $\frac{C_{wp}}{C_{ws}} \frac{\partial p_{o}}{\partial t}$ учитывает сжимаемость. 

\newpage


\newpage

\bibliographystyle{alpha}
\begin{thebibliography}{10}

	\bibitem{Kanevskaya2002} Каневская Р.Д. Математическое моделирование гидромеханических процессов разработки месторождений углеводородов. Институт компьютерных исследований, Москва-Ижевск, 2002 г., 140 стр., УДК: 532, ISBN: 5-93972-153-2

	\bibitem{Ashworth2019} Ashworth, M., Doster, F. Foundations and Their Practical Implications for the Constitutive Coefficients of Poromechanical Dual-Continuum Models. Transp Porous Med 130, 699–730 (2019). https://doi.org/10.1007/s11242-019-01335-6	
	
	\bibitem{Nguyen2010} Nguyen, V.X., Abousleiman, Y.N.: Poromechanics solutions to plane strain and axisymmetric mandel-type problems in dual-porosity and dual-permeability medium. J. Appl. Mech. 77(1), 011002 (2010)

	\bibitem{Barenblatt1960} Barenblatt, G., Zheltov, I., Kochina, I.: Basic concepts in the theory of seepage of homogeneous liquids in
fissured rocks [strata]. J. Appl. Math. Mech. 24(5), 1286–1303 (1960)	
	
	\bibitem{Warren1963} Warren, J., Root, P.J., et al.: The behavior of naturally fractured reservoirs. Soc. Petrol. Eng. J. 3(03), 245–255 (1963)
		
	\bibitem{Choo2015} Choo, J., Borja, R.I.: Stabilized mixed finite elements for deformable porous media with double porosity.
Comput. Methods Appl. Mech. Eng. 293, 131–154 (2015)

	\bibitem{Lim1995} Lim, K.T., Aziz, K.: Matrix-fracture transfer shape factors for dual-porosity simulators. J. Pet. Sci. Eng. 13(3–4), 169–178 (1995)
		
	\bibitem{Berryman2002} Berryman, J.G., Pride, S.R.: Models for computing geomechanical constants of double-porosity materials from the constituents properties. J. Geophys. Res. Solid Earth 107(B3), ECV 2-1–ECV 2-14 (2002)
	
	\bibitem{Khalili1996} Khalili, N., Valliappan, S.: Unified theory of flow and deformation in double porous media. Eur. J. Mech. A Solids 15(2), 321–336 (1996)
	
\end{thebibliography}



\end{document}
